const quizData = [
  {
    header: "اقرأ، ثم أجب :                                                                                                    يشير مصطلح ( البصمة الكربونية) إلى مقياس معدل انبعاث غاز ثاني أكسيد الكربون على مستوى الأفراد والمصانع والمنتجات والدول ، وذلك بحساب الكمية الخام لانبعاثات الكربون سنويًّا بالأطنان كنتيجة لحرق الوقود واستهلاك الكهرباء ، وغيرها من العوامل التي تسبب الاحتباس الحراري والتغير المناخي ، وتؤثر سلبًا على بيئة الأرض . ويُعد تقليل (البصمة الكربونية ) والحد من الانبعاثات من صور تقليل الاستهلاك المفرط للموارد وتحسين (البصمة البيئية) ، ولا غنى لأي دولة عن هذين المقياسين لإدارة مواردها وتأمين مستقبلها ، وتحقيق التنمية المستدامة . وينبغي أن نفرق بين مصطلح (البصمة الكربونية ) ومصطلحين آخرين هما : (البصمة البيئية) ، و( القدرة الاستيعابية للأرض ) ؛ (فالبصمة البيئية ) هي مقياس استهلاك السكان للموارد الطبيعية المتاحة ، وتُقاس بحساب قيم الأراضي والمساحة المائية اللازمة ؛ لتحل محل الموارد المستهلكة في نطاق أي منطقة من العالم ، أما مصطلح ( القدرة الاستيعابية للأرض ) فيقصد به قدرة الموارد الطبيعية على تلبية حاجات السكان في أي منطقة ، ويحلم العلماء أن تنجح جهودهم في استعادة التوازن البيئي بأن تكون ( القدرة الاستيعابية للأرض )  (للبصمة البيئية ) ؛ حفاظًا على استدامة الحياة ، والماء ، والنماء على هذا الكوكب ، وكذلك الحد من الكوارث الطبيعية التي تهدد الحياة على الأرض .  وقد طور الخبراء المتخصصون عديدًا من طرق حساب ( البصمة الكربونية ) ، فعلى سبيل المثال : قامت وكالة حماية البيئة الأمريكية بتطوير آلة حسابية لحساب (البصمة الكربونية ) اعتمادًا على ثلاث قيم : الأولى : حساب مقدار الانبعاثات المباشرة من استعمال الطاقة المنزلية ووسائل النقل ، والثانية : حساب مقدار النفايات التي تخرج من كل منزل ، والثالثة : النطاق السكاني لمقارنة البصمات الكربونية نسبة إلى المنطقة ككل . ورغم الجهود المبذولة في هذا الصدد مازال خطر خلل التوازن البيئي يهدد الحياة على الأرض ، ومازال العالم يعاني من الانبعاثات الضارة التي يُشكل ثاني أكسيد الكربون نسبة (%63) منها، ومع توافر مساحات شاسعة من الصحاري في كثير من الدول ، والتي يمكن استثمارها لإنتاج طاقة نظيفة ، لا يزال استخدام الطاقة النظيفة بديلًا عن النفط والغاز الطبيعي لا يتجاوز (%3) من إجمالي أشكال الطاقة المستخمة في العالم .",
    question: "من المصطلحات التالية التي يشير إلى قياس أثر الأنشطة البشرية على البيئة مصطلح :",
    options: ["البصمة البيئية", "التوازن البيئي", "البصمة الكربونية", "القدرة الاستيعابية"],
    answer: "البصمة البيئية",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "من المعلومات التي وردت في الموضوع تدل على ضعف الاستثمارات في الطاقة المتجددة :",
    options: ["حساب مقدار الانبعاثات المباشرة من استعمال الطاقة", "طور الخبراء عديدًا من طرق حساب (البصمة الكربونية )", "الطاقة النظيفة لا تتجاوز (%3) من إجمالي الطاقة في العالم", "التوسع في إنشاء مجتمعات عمرانية كبيرة في الصحراء"],
    answer: "الطاقة النظيفة لا تتجاوز (%3) من إجمالي الطاقة في العالم",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "اقترح ـ في ضوء فهمك للفقرة الرابعة ـ أربعة إجراءات فردية تساعد في تقليل (البصمة الكربونية ) .",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "",
    question: "يترتب على تجاوز ( البصمة البيئية ) القدرة الاستيعابية للأرض أن يحدث :",
    options: ["ضعف إدارة الموارد البشرية", "إغفال الرعاية الصحية", "انخفاض مستوى الخدمات", "عجز حاد في الموارد الطبيعية"],
    answer: "عجز حاد في الموارد الطبيعية",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "مما كتب يحيى حقي في سيرته الذاتية  بدأت تعليمي في كُتاب السيدة زينب ، ثم التحقت ــ كسائر إخوتي ـ بمدرسة مجانية يلتحق بها أبناء الفقراء ، وكانت تلك المدرسة تُهدي إلى تلاميذها ثيابًا خاصة كُتب عليها بالقصب المذهب مدرسة والدة عباس باشا الأول. قضيتُ في المدرسة الابتدائية خمس سنوات غاية في التعاسة ؛ كنت أتعذب عذابًا هائلًا وأنا أحشر دماغي بمعلومات لا أكاد أفهم منها شيئًا ،ولا لماذا يعلمونها لنا ... أؤكد لك أنني لم أفهم الفرق بين الري الدائم وري الحياض إلا بعد أن تخرجت ، وعملت معاون إدارة في الصعيد .  كنت أنجح كي أفرُّمن هذا الجحيم ، ولكي لا أُغضب أمي أو أجرعها خيبة الأمل .. كانت هي عماد الأسرة : ربتنا بيديها ، تُخيط ثيابنا ونحن ستة ، تطبخ ، وتطعمنا متكلفة في ذلك أشد العناء ، متحايلة للوصول بنا مستورين لآخر الشهر ، وإذا قدَّمت لنا طعامًا نزرًا لا يُسمن ولا يُغني من جوع ، ضاحكتنا وصبَّت علينا ضحكة مرحة ، كأنما اجتماعنا حول المائدة لعبة مسلية ، فكنَّا ـ على ضحكها ـ نجدُ الطعام وفيرًا مشبعًا لذيذًا ، وهي التي ربَّتنا بلسانها ، تحثنا بغير إلحاح على الاستقامة والجد والمذاكرة ، كسوط صاحب الجواد الأصيل ، له وقع وليس له لسع .  كنت في صباي أتمنى أن أصبح طبيبًا ؛ لأني أعشق اكتشاف ذلك المجهول الكامن داخل جسم الإنسان ، فأردت أن أتفرغ لدراسة علله وأمراضه ، كان من الطبيعي أن ألتحق بالقسم العلمي ؛ لأحقق أمنيتي ، لكني أشفقت أن أحمل الأسرة مزيدًا من الأعباء والمصروفات ، فآثرت الالتحاق بالقسم الأدبي",
    question: "قصد الكاتب من وصفه لامه بأنها 'عماد البيت ':",
    options: ["تتحكم وتسيطر على الأبناء", "تخرج للعمل ؛ لتوفير نفقات البيت", "ترعى الأسرة وتدبِّر شئون البيت", "تحنو على أبنائها وتداعبهم"],
    answer: "ترعى الأسرة وتدبِّر شئون البيت",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "المغزى من ذكر الكاتب عبارة : 'كسوط صاحب الجواد الأصيل ، له وقع وليس له لسع ' بعد قوله : ربتنا بلسانها 'هو :",
    options: ["وضَّح أن حديث أمه كان توجيهًا وتحذيرًا ، دون إهانة أو تجريح", "بيَّن شدة انقياد الأبناء وطاعتهم لأمهم ، كانقياد الجواد لصاحبه", "جديَّة ليس فيها تدليل مُفسد ، ولا عطف مُضر", "قسوة يخفف حدتها عناية الأم وحنوها"],
    answer: "وضَّح أن حديث أمه كان توجيهًا وتحذيرًا ، دون إهانة أو تجريح",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "علاقة عبارة ' فكنا ـ على ضحكها ـ نجد الطعام وفيرًا مشبعًا لذيذًا ' بما قبلها في سياق الفقرة الثالثة هو :",
    options: ["توضيح", "استدراك", "تعليل", "نتيجة"],
    answer: "توضيح",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "من الجمل التي أوردها يحيى حقي في سيرته التي تدل على أن ترابط أفراد الأسرة وقناعتها يهوِّن عليهم الشدائد :",
    options: ["ربتنا بيديها ؛ تخيط ثيابنا ، ونحن ستة ، تطبخ ، وتطعمنا", "كنت أنجح كي أفرُّ من هذا الجحيم ، ولكي لا أغضب أمي", "فكنا ـ على ضحكتها ـ نجد الطعام وفيرًا مشبعًا لذيذًا", "أشفقت أن أحمِّل الأسرة مزيدًا من الأعباء والمصروفات"],
    answer: "أشفقت أن أحمِّل الأسرة مزيدًا من الأعباء والمصروفات",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "اقرأ ، ثم أجب : كتب المنفلوطي :  إن السعادة ينبوع يتفجر من القلب ، لاغيث يهطل من السماء ، وان النفس الكريمة الراضية البريئة من أدران الرذائل وأقذارها ، ومطامع الحياة وشهواتها ، سعيدة حيثما حلت ، وأني وُجدت ، في القصور وفي الكوخ ، في المدينة وفي القرية ،وفي الأنس وفي الوحشة ، في المجتمع وفي العزلة بين القصور والدور ، وبين الآكام والصخور؛ فمن أراد السعادة فلا يسأل عنها المال والنسب ، وبين الفضة والذهب ، والقصور والبساتين ، والأرواح والرياحين ، بل يسأل عنها نفسه التي بين جنبيه ، فهي ينبوع سعادته وهنائه إن شاء ، ومصدر شقائه وبلائه إن أراد ، وما هذه الابتسامات التي نراها تتلألأ في أفواه الفقراء والمساكين والمحزونين والمتألمين ؛ لأنهم سعداء في عيشهم ، بل لأنهم سعداء في أنفسهم؛ وما هذه الزفرات التي يسمعها تتصاعد في صدور الأغنياء والأثرياء وأصحاب العظمة والجاه لأنهم أشقياء في عيشهم ؛ بل لأنهم أشقياء في أنفسهم ، وما كدَّر صفاء هذه النفوس وأزعج سكونها وقرارها ، وسلبها راحتها وهنائها مثل عاطفة البغض ، ولا أنار صفحتها وجلى ظلمتها مثل عاطفة الحب ، فأشقى الناس جميعًا المبغضون الذين يضمرون الشر للعالم ، فيجزيهم العالم شرًا بشر، وأسعدهم جميعًا المحبون الذين يحبون الناس ويمنحونهم ودهم وصفاءهم ، فيمنحهم الناس من بنات قلوبهم مثل ما منحوهم ",
    question: "معنى ( أدران ) في الفقرة هو :",
    options: ["أمراض", "آلام", "كثرة", "شدة"],
    answer: "أمراض",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "علاقة ( فهي ينبوع سعادته ) بما قبلها هو :",
    options: ["تعليل", "نتيجة", "توكيد", "تفصيل"],
    answer: "تعليل",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "",
    question: "من مسببات السعادة التي لم يأت بها الكاتب :",
    options: ["الرضا والقناعة", "العقل الحكيم الرشيد", "المال والنسب", "النفس البعيدة عن ارتكاب المعاصي"],
    answer: "العقل الحكيم الرشيد",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "",
    question: "أي من البدائل التالية يحدد المغزى الذي يهدف إليه الكاتب من المقال :",
    options: ["بيان قيمة المال في إسعاد الناس", "بيان سر شقاء الأغنياء", "بيان قيمة تحلي الإنسان بالرضا", "بيان جوهرالسعادة وينبوعها"],
    answer: "بيان جوهرالسعادة وينبوعها",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "اقرأ ، ثم أجب :  النمل هو ذلك الكائن الصغير البسيط الذي ُنُعيره اهتمامًا أو نفكر به في حياتنا ، وعلى الرغم من ذلك فهو يعيش حياة مميزة مليئة بالنظام والترتيب ربما يفتقدها أغلبنا في حيواتنا المعقدة الكبيرة . إن النمل هو تلك الكائنات الرائعة ، التي رغم صغر حجمها استطاعت الانتشار في كل مكان ، تعيش حياة تعتبر غريبة عنا كليًّا ولا سيما الامور المتعلقة بدورة الإنجاب غير المألوفة لديها ، ومع ذلك يمكن أن تكون قدوة للإنسانية وملهمة لها .   كما أننا لو نظرنا للنمل ككائنات مفردة فسنجد أنه على الرغم من القدرة الضئيلة للنملة الواحدة ، فإن النمل كمجتمع يؤدي دورًا متكاملًا ومتعاونًا بطريقة ناجحة أملًا في تحقيق أهدافه .  ويتشابه النمل في خاصيته الاجتماعية مع حشرات أخرى كالنحل والدبابير ، ويعتقد بأن لهذه الأنواع الثلاثة قاسمًا مشتركًا هو أنها تصنيفًا تتبع فصيلًا واحدًا  .(الحكمة الجماعية للنمل ـ المجلة العلمية الأمريكية )",
    question: "فسر ما تشير إليه كلمة (قاسمًا) من خلال السياق الذي وردت فيه بالقطعة :",
    options: ["رابطًا", "نسيجًا", "عاملًا", "حالفًا"],
    answer: "عاملًا",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "",
    question: "يعمل جميع أفراد مستعمرة النحل الواحدة بروح الفريق معًا على الرغم من تنوع المهام والمسميات فيها ، حيث توجد فيها ملكات النحل ، والعاملات ، والذكور ، التي تختلف في تركيبها ومهامها .ــ وازن بين ما ورد في القطعة وما ورد في العبارة السابقة مستخلصًا أوجه الاتفاق بينهما .",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "",
    question: "في إطار فهمك لما ورد بالقطعة غرض الكاتب مما ساقه هو :",
    options: ["التأكيدعلى أن العمل الجماعي أساس المشاريع الناجحة", "إسقاط الضوء على حياة النمل وأهم ما يميزها", "الإشارة للتشابه بين الحشرات في حياتهم الاجتماعية", "الإشارة إلى أهم التفاصيل التي توصلت إليها الدراسات الحديثة"],
    answer: "التأكيدعلى أن العمل الجماعي أساس المشاريع الناجحة",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "",
    question: "النمل مدرسة نتعلَّم منها الكثير من خلال :",
    options: ["استطاع الانتشار في كل مكان", "يعيش حياة مميزة مليئة بالنظام والترتيب", "النمل كمجتمع يؤدي دورًا متكاملًا ومتعاونًا", "ب ، ج معًا"],
    answer: "ب ، ج معًا",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "",
    question: "من خلال قراءتك للفقرة السابقة تستفيد منها في حياتك المستقبلية من خلال :",
    options: ["ترتيب أولوياتك في الحياة", "تنظيم حياتك والاستفادة بكل لحظة فيها", "التعاون", "جميع ما سبق"],
    answer: "جميع ما سبق",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "مقالة / ابتسم للحياة للأستاذ أحمد أمين لاشيء يضيع ملكات الشخص ومزاياه كتشاؤمه في الحياة، ولا شيء يبعث الأمل، ويقرب من النجاح ويُنَمِّي الملكات، ويبعث على العمل النافع لصاحبه وللناس، كالابتسام للحياة .ليس المبتسمون للحياة أسعد حالاً لأنفسهم فقط، بل هم كذلك أقدر على العمل، وأكثر احتمالاً للمسئولية ، وأصلح لمواجهة الشدائد، ومعالجة الصعاب، والإتيان بعظائم الأمور التي تنفعهم، وتنفع الناس.لو خُيَّرتُ بين مال كثير، أو منصب خطير، وبين نَفْسٍ راضية باسمة ، لاخترت الثانية؛ فما المال مع العبوس؟ وما المنصب مع انقباض النفس؟ وما كل ما في الحياة إذا كان صاحبه ضيقًا حرجًا كأنه عائد من جنازة حبيب؟ وما جمال الزوجة إذا عبست، وقلبت بيتها جحيمًا؟ لَخَيْرٌ منها ألف مرة زوجة لم تبلغ مبلغها في الجمال، وجعلت بيتها جنة.   ولا قيمة للبسمة الظاهرة إلا إذا كانت منبعثةً عن نفس باسمةٍ، وتفكير باسمٍ، وكل شيء في     الطبيعة جميلٌ باسمٌ منسجمٌ، وإنما يأتي العبوس مما يعتري طبيعة الإنسان من شذوذ، فالزهر باسم، والغابات باسمة، والبحار، والأنهار، والسماء، والنجوم، والطيور كلها باسمة، وكان الإنسان بطبعه باسماً لولا ما يعرض له من طمع، وشر، وأنانية تجعله عابساً؛ فكان بذلك نشازاً في الطبيعةالمنسجمة.  الحياة فنٌّ، وفنٌّ يُتَعَلَّم، ولَخيرٌ للإنسان أن يَجِدَّ في وضع الأزهار، والرياحين، والحب في حياته من أن يَجِدَّ في تكديس المال في جيبه، أو في مصرفه.ما الحياة إذا وجهت كل الجهود فيها ؛ لجمع المال، ولم يوجه أي جهد لترقية جانب الجمال، والرحمة، والحب فيها؟ أكثر الناس لا يفتحون أعينهم لمباهج الحياة، وإنما يفتحونها للدرهم والدينار، يمرون على الحديقة الغناء، والأزهار الجميلة، والماء المتدفق، والطيور المغردة؛ فلا يأبهون لها، وإنما يأبهون لدينار يأتي، ودينار يخرج.قد كان الدينار وسيلة للعيشة السعيدة، فَقَلبوا الوضع، وباعوا العيشة السعيدة من أجل الدينار، وقد رُكِّبت فينا العيون؛ لنظر الجمال، فعودناها ألا تنظر إلا إلى الدينار.ليس يعبس النفس والوجه كاليأس؛ فإن أردت الابتسام فحارب اليأس.   إن الفرصة سانحة لك وللناس، والنجاحَ مفتوحٌ بابُه لك وللناس؛ فَعَوِّد عقلك تَفَتُّحَ الأمل، وتوقُّعَ الخير في المستقبل.إذا اعتقدت أنك مخلوق للصغير من الأمور لم تبلغ في الحياة إلا الصغير، وإذا اعتقدت أنك مخلوق لعظائم الأمور شعرت بهمة تكسر الحدود والحواجز، وتنفذ منها إلى الساحة الفسيحة، والغرض الأسمى.",
    question: "أي من العبارات التالية حقيقة ؟",
    options: ["المبتسمون للحياة هم أسعد حالًا لأنفسهم فقط", "المال سر السعادة في الحياة", "كن جميلًا تر الوجود جميلًا", "السعادة في الرضا والقناعة"],
    answer: "السعادة في الرضا والقناعة",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "",
    question: "هل تتفق مع رأي الكاتب ، مع التعليل ؟ هل كان الكاتب موفقًا في رأيه ؟ اذكر أشياء أخرى تجعلك سعيدًا متفائلًا .",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "هل كان الكاتب موفقًا في اختبار مفرداته وأساليبه ، وهل كانت متنوعة ،معللًا إجابتك",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "",
    question: "قد قام الكاتب باستخدام أساليب :",
    options: ["إنشائية طلبية", "خبرية", "إنشائية غير طليبة", "خبرية وإنشائية"],
    answer: "خبرية وإنشائية",
    feedback: ""
  },
    {
    header: "",
    question: "بين في ضوء قراءتك الواعية للمقال الغرض الذي يرمي إليه الكاتب في إطار ما عرض من معلومات هو:",
    options: ["أهمية الابتسامة في حياتنا", "القناعة والرضا", "أهمية المال في سعادة الإنسان", "افتح عينك لمباهج الحياة"],
    answer: "القناعة والرضا",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "قم بتلخيص كل فقرة ، ثم قم بوضع عناوين لكل فقرة ، وعنوان رئيسي لها.",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "اقرأ ، ثم أجب :  يُعد الصوت إحدى وسائل الاتصال الهامة بين البشر ، ويعتمد عليها الإنسان في التخاطب والمحادثة وإبداء الراي والتعبير عن الأحاسيس ، وقد خلق الله السمع والبصر؛ ليكمل بعضهما بعضًا ، فليس بالضرورة ما تراه العين تسمعه الأذن ، فربما ننظر إلى حمام السباحة ونرى الأطفال يمرحون بينما نسمع أصوات نداءات أو صفارات البواخر أو صوت شئ آخر نفكر فيه . ومن ناحية أخرى فإن العين تستقبل من المعلومات أكثر مما تسمعه الأذن ، ولكن زاوية رؤية العين محدودة وأمامية فقط في حين أن استقبال الأصوات عند الإنسان يتم من كافة الاتجاهات ، والسمع والبصر يعملان في وقت واحد ؛ ليكون  الاتصال كاملًا بين البشر ،وبدون إحدى هاتين الوسيلتين يكون الاتصال منقوصًا . إن لجهاز السمع عند الإنسان قدرة على خلق صورة ذهنية ؛ لذلك تعتمد الإذاعة والبرامج الدرامية المرسلة بالراديو على الصوت فقط بدون الصورة ، وأصبحت الإذاعة وسيلة اتصال مستقلة ، في حين أن السينما أو التليفزيون لم يكن باستطاعتهما الاكتفاء بالصورة فقط حتي في عهد السينما الصامتة ، فقد كانت الأفلام الصامتة تعرض بمصاحبة الموسيقى التصويرية والمؤثرات الصوتية ، وأحيانًا يقوم المعلق بشرح ما تقدمه الشاشة للمشاهدين كما كان يحدث في دول آسيا وإفريقيا بدلًا من الترجمة وكتابة الحوار    (هندسة الصوت ـ أكاديمية الفنون (بتصرف)",
    question: "الموضوع الذي تدور حوله الفقرة السابقة هو :",
    options: [
      "أهمية السمع والبصر في الاتصال البشري",
      "السمع وسيلة اتصال بشرية",
      "العين تستقبل معلومات أكثر مما سمعته الأذن",
      "السمع والبصر يعملان في وقت واحد"
    ],
    answer: "أهمية السمع والبصر في الاتصال البشري",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "عهد السينما الصامتة دليل على :",
    options: [
      "عدم أهمية الصوت في التواصل",
      "إمكانية الاستغناء عن الصوت في التواصل",
      "أهمية الصورة في التواصل",
      "ضرورة الصوت في التواصل"
    ],
    answer: "ضرورة الصوت في التواصل",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "اكتب ما تعبر عنه كل فقرة على شكل عنوان .",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "قد تحدث الكثير من العلماء عن هندسة الصوت , اذكر عالمًا منهم موضحًا وجهة نظرك لأهمية الصوت والضوء في تنشيط حركة السياحة في مصر .",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "اقرأ ثم أجب :دخل فتى صغير إلى محل تسوق ، وجذب صندوقًا إلى أسفل كابينة الهاتف ، وقف الفتي فوق الصندوق ؛ ليصل إلى أزرار الهاتف ، وبدأ باتصال هاتفي ، انتبه صاحب المحل للموقف ، وبدأ بالاستماع إلى المحادثة التي يجريها الفتى .   قال الفتى :  سيدتي ، أيمكنني العمل لديك في تهذيب عشب حديقتك ؟ ، أجابت السيدة :  لدي من يقوم بهذا العمل  . قال الفتى :  سأقوم بالعمل بنصف الأجرة التي يأخذها هذا الشخص  . أجابت السيدة بأنها راضية بعمل ذلك الشخص ولا تريد استبداله . أصبح الفتى أكثر إلحاحًا ، وقال :  سأنظف أيضًا ممر المشاه ، والرصيف أمام منزلك ، وستكون حديقتك أجمل حديقة في المدينة . ومرةً أخرى أجابت السيدة بالنفي ، تبسم الفتى وأغلق الهاتف .   تقدَّم صاحب المحل ، والذي كان يستمع إلى المحادثة من الفتى ، وقال له :  لقد أعجبتني همتك العالية ، واحترم هذه المعنويات الإيجابية فيك ، وأعرض عليك فرصة للعمل لدي في المحل  . أجاب الفتى الصغير :  لا ، وشكرًا لعرضك ، إني كنت فقط أتأكد من أدائي للعمل الذي أقوم به حاليًا ، إنني أعمل لدى هذه السيدة التي كنت أتحدث إليها ",
    question: "السيدة التي تحدَّث معها الصبي هي :",
    options: [
      "سيدة لا علاقة له بها",
      "سيدة يطلب العمل عندها",
      "سيدة لا يعمل عندها",
      "سيدة يعمل عندها"
    ],
    answer: "سيدة يعمل عندها",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "موقف السيدة من الشخص العامل عندها :",
    options: [
      "راضية عنه",
      "رافضة عمله",
      "ساخطة عليه",
      "تريد استبداله"
    ],
    answer: "راضية عنه",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "شعور الفتى بعد انتهاء المكالمة كان :",
    options: [
      "حزينًا",
      "غضبان",
      "متبرمًا",
      "سعيدًا"
    ],
    answer: "سعيدًا",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "قال رسول الله (صلى الله عليه وسلم) \" إن الله يحب إذا عمل أحدكم عملأ أن يتقنه \" ما علاقة ذلك بما قرأت ؟",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "اقرأ ، ثم أجب :  الذكاء الاصطناعي أو ما ترمز إليه جوجل بالإيجنت ، قد أتقن حتى الآن كيفية لعب وإتمام ما يقارب من خمسين لعبة حاسوبية كلاسيكية مختلفة ، والتوصل بنفسه لاستراتيجيات الفوز ، تمامًا بدون أية مساعدة أو تدخل بشري . نفس هذه المقاربة قد تستخدم للتحكم بالسيارات ذاتية القيادة ، أو المساعد الشخصي في الهواتف الذكية .  تولت هذا البحث شركة بريطانية اشترتها جوجل قبل عدة سنوات ، وتدعى ديبمايند. وقال ديميس هسابيس مؤسس ديبمايند : إنها أول خطوة هامة على السلم ؛ لإرساء نظام تعليمي عام عملي وفعال ، بإمكانه معالجة مهمة شاقة ، حتى الإنسان قد يجدها عسيرة وصعبة . إنها كخطوة رضيع نحو ذلك الهدف الرائع ... ولكنها خطوة هامة جدًا .   وأضاف مقارنًا خطوتهم بتصميم لعبة الشطرنج الحاسوبية (ديب بلو)الخاصة بشركة (آي بي إم):فيما يتعلق بلعبة (ديب بلو) ،كان هنالك فريق من المبرمجين وكبار المحترفين ؛ لاستخلاص المعرفة وتحويلها إلى برنامج . أما نحن، فقد قمنا بتصميم خوارزميات تتعلم من الصفر ، من الألف إلى  الياء.    وقد زودت جوجل فيديو يبين (ديبمايند)وهو يتعلم كيف يلعب لعبة أتاري كلاسيكية . (ذكاء جوجل الاصطناعي .. أنا أصدق العلم )",
    question: "من خلال قراءتك للفقرة السابقة هل تعتبر لعبة الشطرنج الحاسوبية نموذجًا للذكاء الاصطناعي الحقيقي ؟ مع تعليل إجابتك .",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "قم بتلخيص الفقرة السابقة ، ثم قم بوضع عناوين لكل فقرة ، وعنوان رئيسي لها",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "تمكن من إتمام خمسين لعبة حاسوبية في إطار فهمك للقطعة . العبارة السابقة تشير إلى :",
    options: [
      "الذكاء الاصطناعي",
      "التفكير المنطقي",
      "البرمجة",
      "توقع الخطوات والنتائج"
    ],
    answer: "الذكاء الاصطناعي",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "ما هو دور الذكاء الاصطناعي في تحقيق التنمية المستدامة لمصر ؟",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "من خلال قراءتك للفقرة وضح كيف استخدم الذكاء الاصطناعي في مواجهة جائحة كورونا ؟",
    options: [],
    answer: "",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "اقرأ ، ثم أجب :  تمتلك جميع الكائنات الحية جينات توجد في خلايا الجسم كله ، وهذه الجينات هي مجموعة من التعليمات تحدد ماهية الكائن ومظهره وكيف ينجو ويتصرف في بيئته .  تصنع الجينات من مادة تدعى الحمض النووي الريبوزي منقوص الأكسجين ، وتعطي هذه الجينات تعليمات للكائن الحي ؛ كي يصنع جزيئات تدعى البروتينات ، أما عالم الوراثة فهو شخص يدرس الجينات والكيفية التي يمكن استهدافها فيها ؛ لتحسين جوانب الحياة ويمكن أن توفر الهندسة الوراثية مجموعة من المنافع للناس مثل رفع إنتاجية الطعام ومنع الأمراض عند البشر .  هذا وتُشكل جدائل الحمض النووي الطويلة مع الكثير من الجينات الصبغيات ، حيث توجد جزيئات الحمض النووي ، في الصبغيات وتوضع هذه الصبغيات داخل نواة الخلية والصبغي هو جزئ مفرد من الحمض النووي ، ويحتوي هذا الحمض على معلومات وراثية مهمة . ",
    question: "في الفقرة الأولى كلمة \"ماهية\" معناها :",
    options: [
      "حقيقية",
      "ظهور",
      "إبداع",
      "تعريف"
    ],
    answer: "حقيقية",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "تتحدث القطعة السابقة عن :",
    options: [
      "مشكلة علمية",
      "حقيقة علمية",
      "نصائح علمية",
      "ابتكار علمي"
    ],
    answer: "حقيقة علمية",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "أي مما يلي يهدف إليه علم الوراثة ؟",
    options: [
      "تحسين المستوى المعيشي",
      "تحسين المستوى الاقتصادي",
      "تحسين جوانب الحياة",
      "تحسين عملية النسل"
    ],
    answer: "تحسين جوانب الحياة",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "اقرأ ، ثم أجب :   ووصف الزيات الأعياد ومظاهر البهجة في نفوس الناس بالواحات في صحراء الحياة القاسية ، يستريح إليها الشارد والبأس والمعذب ، وعيد الأضحى يسهم في تعرُّف الوجوه يوم عرفة ، ويعطي للنفس فرص للتطهر ، ويجمع شمل الأسرة في يوم يجتمعون فيه على البهجة والسعادة .    ويذكر أن القرية تتحول لمدينة مضيئة مع مجئ العيد ،فعند صلاة المغرب في ليلة العيد تتزين القرية وتضئ المقابر بالفوانيس والمشاعر، حيث يقضون الليل في الاستذكاروالعبادة والمغفرة ، ويسمعون القرآن من الفقهاء ، وقد تذكروا الأحباب في فراقهم وطلبوا لهم الرحمة والمغفرة ، ومع إشراقة يوم العيد ، وطلوع الشمس كأنها تطلع أول مرة على البشر،تتبدل الأحوال فلاالوجوه هي الوجوه ولا الضحك هو الضحك ، ويتبدل الحال إلى الأحسن فتجد الجلاليب في أنصع ما تكون ‘ والعمائم مزهرة ، والدروب مزينة ومبتهجة كأنها في الربيع .    ويذكر أن الصلاة تجمع الكل من الرجال والنساء والأطفال فيصلون صفوفًا خلف الإمام ، والأطفال يقفون بالمصلى يشاهدون الحدث ، وبعد الصلاة يتبادلون القُبل والتهاني ثم يزورون المقابر فيطلبون الرحمة لذويهم وأقاربهم مرة أخرى ، ويعودون فيجتمعون جميعًا لا فرق بين الغني والفقير، فكل مائدة عليها مكان للفقيرمحفوظ ، ويأتي دور العمدة فيقوم بزيارة أهل حارته ويجلس معهم على المصاطب ، ويدخن السجائر، ويتناول معهم بعض الأطعمة ، ويهنئهم ثم ينتقل من حارة  إلى أخرى ؛ حتى يُجالس أهل القرية ، وكلما مرَّ قوم بحارةٍ أخذوا أهلها إلى الأخرى حتى تجتمع القرية كلها آخر المطاف لدى العمدة فيقضون في مجلسه أغلب اليوم .    ويختتم الزيات ذلك الوصف بقوله :  تلك صورة العيد في القرية رسمتها بغير ألوانها الزاهية وجلوتها في غير إطارها المذهب ، فبالله ربك أهي على علاتها أخلق بالإنسان وأقرب إلى الدين وأشبه بالخلق ، أم هذه الصورة التي نراها اليوم في شوارع المدينة جوامع المدينة وقصور المدينة ؟       ( من مقال الأديب الكبير الأستاذ أحمد حسن الزيات ، بعنوان عيد الأضحى ـ مجلة الرسالة )",
    question: "كلمة \"جَلَوتُها\" في الفقرة الأخيرة معناها :",
    options: [
      "حملتها",
      "رسمتها",
      "أوضحتها",
      "زينتها"
    ],
    answer: "زينتها",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "أجب ـ في ضوء فهمك للموضوع ـ على السؤال الذي في الفقرة الأخيرة.",
    options: [
      "نعم،وصف الكاتب للعيد أجمل",
      "لا ،وصف الكاتب من نسج خياله",
      "لا، مظاهر الاحتفال حاليًا أجمل",
      "لا، الجمع بين القديم والحديث لاختلاف الأجيال"
    ],
    answer: "لا، الجمع بين القديم والحديث لاختلاف الأجيال",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "أي من العبارات التالية رأي ؟",
    options: [
      "صلاة العيد تجمع الرجال والنساء والأطفال",
      "طلوع الشمس في العيد كأنها أول مرة تطلع",
      "تدبح الذبائح في العيد",
      "تنتشر البهجة والسعادة في العيد"
    ],
    answer: "طلوع الشمس في العيد كأنها أول مرة تطلع",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "من خلال قراءتك للفقرة السابقة هل كان الكاتب :",
    options: [
      "موفقًا في اختبار مفرداته وتراكيبه",
      "جمع بين الأساليب الخبرية والإنشائية",
      "رتب أفكاره ترتيبًا جيدًا",
      "جميع ما سبق"
    ],
    answer: "جميع ما سبق",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "استنبط من خلال الفقرة الخامسة حال الكبار أثناء العيد في القرية",
    options: [
      "يلعبون الكرة في الساحة ويمرحون بألوان اللعب الكثير",
      "يزورون بعضهم ويجلسون معًا في حارتهم ويتبادلون الزيارات مع الحارات الأخرى",
      "يذهبون زمرًا إلى الجيران ويهنئون الصبايا ويحملون بأيديهم الطعام",
      "يذهبون إلى الأراجيح على أشجار الترعة ويمرحون فيها ويلعبون"
    ],
    answer: "يزورون بعضهم ويجلسون معًا في حارتهم ويتبادلون الزيارات مع الحارات الأخرى",
    feedback: ""
  },
  {
    header: "",
    question: "علاقة قول الكاتب \" الرجال والنساء والأطفال \" في الفقرة الخامسة بما قبلها :",
    options: [
      "تعليل",
      "توكيد",
      "توضيح",
      "تفصيل"
    ],
    answer: "تفصيل",
    feedback: ""
  }
];

  export { quizData };
